+++
author = ""
comments = true
date = "2014-07-10T12:30:07+03:00"
draft = false
image = ""
menu = ""
share = true
slug = "да обучаваш или да не обучаваш"
tags = ["образование", "размишления"]
aliases = ["da obuchavash ili da ne obuchavash",
"/да-обучаваш-или-да-не-обучаваш"]
title = "Да обучаваш или да не обучаваш"

+++
Това е явно някакво голямо питане. В [един lightning talk](http://youtu.be/2-6R8RZBPEs?t=15m23s) на БургасКонф [РадоРадо](https://twitter.com/Rado_G) повдигна въпроса за това колко от хората трябва да се "учат да програмират". И т'ва ми се види много тежка тема. Обмислял съм го няколко пъти и стигам до противоречиви заключения, което е гадно, щото много мразя да споря със себе си, мога да съм голям глутеус максимус като не съм съгласен с някого. Седя едновременно и от двете страни на спора и ми е много гадно да дам отговор. Нескромно смея да твърдя, че поназнайвам немалко за занаята свързан с бутане на електрони и свързване на привидно напълно несвързани нива на абстракция. От друга страна съм безумно бос в не малко на брой негови части и тепърва ми предстои да понауча това и онова. Иска ми се да помедитирам над по-популярните отговори на тоя тегав въпрос...

### Аман от разбирачи
Това е едната крайност. И там съм бил и чат-пат пак стигам до там когато ми се случи да комуникирам с хора, при които делтата между знания/умения и самочувствие е способна да строши дори и моите не особено крехки рамене. Такива хора обаче има навсякъде. IT сферата изобщо не е привилегирована с тоя дар на човешката психика. Единствения начин да се бори човек с такива случки е именно чрез обучение, превантивно ако щете. Колкото повече хора успеем да обучим в ранна възраст, с толкова по-малко ~~олиго...~~ сложни за комуникация хора ще се сблъскваме в ежедневието си в бъдеще.

### Писането на код е като да можеш да си напишеш името
За справка във видеото по-горе става дума за пътуване в космоса, може би по-скоро като някакъв вид метафора ☺. И това мнение ми се е виждало умно. Ужасява ме идеята, че хората използват ред софтуер, за който нямат ни най-малка идея как функционира. Колко от активните потребители на уеба знаят какво значи т'ва http отпред и защо е по-хубаво да е https? Или колко от запалените геймъри имат бегла идея за т'ва що е shader или как се смята къде да се нарисува сянката на обект и що е то camera obscūra? Противореча на това си вярване по няколко пъти ден с действията си ползвайки неща, които бегло (или никак) не осмислям, но се старая. „Да де, ама аз искам просто да свърша една работа, в която компютъра може да ми помогне, не искам да съм програмист“. Не успях да намеря източника, но на скоро четох нещо, в което присъстваше репликата (потенциално беше на английски) 

> ние не говорим по телефона - компютри пренасят звукова информация по жици/радио вълни

>ние не се качваме в коли - ние се качваме в компютри, които се движат

„Една работа, в която компютъра може да ми помогне“ се оказва много сложно за дефиниране понятие. Помислете си добре за нещо, което вършите често, в което според вас не участва по никакъв начин програмируема машина. Сега пак си помислете много добре, всъщност наистина ли не участва никаква машина?


### Какво да „го“ научиш, като „то“ не иска
Това важи за всички сфери на цивилизацията. „То" изглежда като „да не иска“ да научи нищо, но пък и ние не сме се постарали много. С помощта на разни технологични благини се оказва, че можем много по-лесно и ангажиращо да хванем едни хора (особено по-млади) и да им покажем с интерактивни и интересни инструменти защо нещо е страшно интересно и полезно и как научавайки „тая скучна тъпа теория“ започваме да разбираме много интересни неща. А от тук и желанието да научим защо и как въпросните интересни интерактивни неща се случват, как работят и какво правят, как да си направим наши собствени и да подобрим съществуващите.

> ### Трябва ли всеки да е програмист?
> ### НЕ!

&nbsp;

> ### Трябва ли всеки да разбира машините, които ползва?
> ### ДА!

Кое от горните две е по-важно? Не съм много сигурен, но повече ме влече към второто. Наскоро преоткрих [coding2learn](http://coding2learn.org/). Има два конкретни негови поста, които ми се струват много релевантни по темата. Първо човекът е учител, така че мнението му по темата определено е по-тежко от моето.

Задавайки си въпросът дали всички трябва да са IT грамотни пропускаме един огромен културен проблем, който е присъщ на целия свят. Синдрома на „гениалното внуче“. Замислете се колко пъти са ви казвали в по-невръстните ви години, че сте страшно умно и tech-savvy дете, понеже знаете как да цъкнете правилната последователност от бутони на екрана, за да свалите mp3-ка или да си инсталирате игра. Замислете се и колко често се срещате със същото нещо днес. Много малко от децата, ставащи обект на такива хвалби стигат до образование, или поне добро обучение по темата. Повечето от тях обаче остават с твърдото убеждение, че „много знаят компютри“. Хубав пост по темата е [Kids can't use computers](http://coding2learn.org/blog/2013/07/29/kids-cant-use-computers/), силно препоръчвам. Ето това е проблем, с който трябва да се борим чрез IT обучение под някаква форма. Далеч не е нужно всички да са програмисти, да могат сами да пишат всичкия софтуер, който би им потрябвал някога, или да разбират гнусните детайли на всяко нещо, което ползват. Обаче принципите на общоприетите стандарти, по които работят компютрите и най-вече си комуникират са изключително важни.

И още веднъж искам да ви пратя към coding2learn, понеже и следното е много релевантно по темата. [What exactly are we teaching anyway?](http://coding2learn.org/blog/2014/02/12/what-exactly-are-we-teaching-anyway/) е чудесен отговор на „Ама стига сте произвеждали програмисти, аман!“. „Технически грамотен“ далеч не е същото като „програмист“. Не е важно всеки да може сам да напише и поддържа смислен уеб сайт, да създаде и маркетира велик софтуерен продукт или каквото и да било. Важно е всеки, който иска да свърши нещо да може да се сети, че за всяка досадна тъпа задача, която трябва да свърши има много на брой машини, които не са твърде умни, но страхотно изпълняват инструкциите, които им дадеш.

Да дадеш инструкции на една машина да свърши твоите 10 малки задачки изобщо не е трудно, само трябва някой да ти покаже.

### Ама стига сте произвеждали писатели, аман!

„Ама стига сте произвеждали програмисти, аман!“ е на една проста субституция от горното твърдение, та дайте да затрием литературата от училищното образование(заменете „писател“ с професия свързана с любимия/„любимия“ предмет от училище). Целта на образованието в училище е да се придобият разбиране и умения за неща, които очевидно под една или друга форма са нужни за ежедневното съществуване в обществото. Не толкова пряко и буквално колкото се опитват да ни излъжат понякога. От 7 години не съм писал литературно интерпретативно съчинение, **and boy does it feel good**! Написаните по време на курса ми на образование обаче са ми дали не малко. Начин на мислене, умение за тълкуване и вникване в проблеми и поднесена информация, възможност за поне обща и повърхностна оценка и анализ на събития. Е такива не особено грандиозни неща, които обаче често пъти са разликата между това да искате да комуникирате с някого и да се чувствате все едно всяка дума изречена в негова посока ви смъква IQ-то с двуцифрено число. Обучението в по-голямата си част има за цел да даде на хората идея за някаква област и възможностите, които тя дава било то под формата на начин на мислене или инструменти, с които да се постигне някаква по-конкретна цел.

Обучението по информатика/програмиране/информационни технологии в училищата в текущия си вид не е твърде адекватно. Ползват се странни остарели технологии, учат хората да ползват странен уж одобрен от бизнеса софтуер, а страшно малко се залага на демонстрации и даване на информация за яките неща, които човек може сам да направи с много малко вложение на труд и време. Това е обяснимо, тъй като публичното образование е резултат от редица сложни законодателни врътки. Да се промени образователен план не е никак лека задача.

Този проблем е поправим по заобиколни пътечки, различни извънкласни занимания, в които училищата имат повече свобода при създаване на програмата и определяне на материала. Само трябва да има хора за тая цел. Това не е много лесна задача и поне първоначално ще изисква хора, които да са готови да вършат работа благотворително. За щастие в IT сферата работата "out of the goodness of our hearts" и просто понеже е страшно яко не е особено революционна идея.

Страхотна първа крачка в тая посока е това, което съм чувал че (иска да?) прави Мариян([HackMan](http://hydra.azilian.net/blog/)). Обиколки на IT хора по училища из страната и изнасяне на малки презентации/семинари на тема професиите в IT сектора и какво и как може да се прави със съвсем малко базови познания по програмиране. Силно стискам палци такъв тип инициативи да се множат и постепенно да прераснат в по-дълготрайни мероприятия по училищата.

### Нещо като заключение?

„Аман от програмисти“ е добър отговор. „Писането на код е като да можеш да си напишеш името“ също е добър отговор. И най-якото е, че двата са напълно съвместими. Часовете по литература имат за цел да произведат грамотни хора, запознати с възможностите и красотата на литературата, без да ги прави писатели или литературни критици. Аналогично доброто IT обучение може да създаде технически грамотни хора, запознати с това какво може да правят компютрите (не готовите продукти продавани от разни софтуерни мастодонти) за тях, без непременно да стават IT професионалисти. И двете неща инцидентно ще запознаят някакъв процент хора с област на човешкото познание, по която ще се запалят и в която ще станат професионалисти в по-късен етап. И това е страхотно.

<hr>
<footer>
    <ul>
        <li><a target="_blank" href="http://coding2learn.org/blog/2013/07/29/kids-cant-use-computers/">coding2learn - Kids can't use computers</a></li>
        <li><a target="_blank" href="http://coding2learn.org/blog/2014/02/12/what-exactly-are-we-teaching-anyway/">coding2learn - What exactly are we teaching anyway?</a></li>
    </ul>
</footer>
